\documentclass[a4paper,11pt,reqno]{amsart}
\usepackage{lille}
\lilleset{
  solutions=true,
  titre=\sisolutions{Solutions du rattrapage}\sisujet{Rattrapage},
  date=19 juin 2023,
  duree=3h,
}
\input{m44exam.tex}

\begin{document}
% ==================================
\sisujet{
  \attention~
  Documents non autorisés.

  \vspace{7mm}
  % \tsvp
}

%-----------------------------------
% Posamentier & Salkind - Challenging Problems in Geometry, 3-12
\begin{exo}

  Soient un triangle $\tri ABC$, $P$ un point à l'intérieur du triangle dont les projections sur les côtés du triangle sont respectivement $A' \in [BC]$, $B' \in [CA]$ et $C' \in [AB]$. En sachant que $AC'=12$, $C'B=6$, $BA'=8$, $A'C=14$ et $CB'=13$, déterminer la longueur de $B'A$.
\end{exo}

\begin{solution}
  \emph{Il s'agit de l'exercice 11 de la fiche de TD n°1, non fait en TD.}

  \imageR[width=5cm]{Ratt_triangle_projections}{
    Soit \hl{$x=B'A$}, la longueur recherchée. On note
    $a\coloneqq PA'$,
    $b\coloneqq PB'$ et
    $c\coloneqq PC'$ \emph{(voir l'image ci-contre)}.
    En utilisant Pythagore nous avons :
    \begin{gather*}
      \hl{x^2 + b^2 }= AP^2  = \hl{12^2 + c^2}\\
      \hl{6^2 + c^2 }= BP^2  = \hl{ 8^2 + a^2}\\
      \hl{14^2 + a^2 }= CP^2 = \hl{13^2 + b^2}
    \end{gather*}
    En additionnant les trois équations et en retranchant $a^{2}+b^{2}+c^{2}$ des deux côtés, on trouve
    \[
      x^2 + 6^2 + 14^2 = 12^2 + 8^2 + 13^2 \implies \hl{x = \sqrt{145}}\approx 12,04.
    \]
  }
\end{solution}

%-----------------------------------
% Posamentier & Salkind - Challenging Problems in Geometry, page 7
\begin{exo}

  La longueur de la grande base d'un trapèze est $97$. La longueur du segment joignant les milieux des diagonales est $3$.
  \begin{enumerate}
    \item Trouver la longueur de la petite base.
    \item Trouver la longueur du segment joignant les milieux des deux côtés latéraux.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{solution}
  \emph{Il s'agit de l'exercice 16 de la feuille de TD n°4, fait en TD}

  On note $a \coloneqq AB = 97$ et $b \coloneqq CD$ les longueurs des bases.

  \imageR[width=7cm,y offset=21]{Ratt_trapeze}{
    Soit $\mathcal{D}$ la droite (dit \emph{des milieux}) parallèle aux bases $(AB)//(CD)$ et qui passe par le milieu $M$ de $[AD]$. D'après Thalès dans les triangles $\tri DAC$, $\tri ACB$, $\tri CBD$ et $\tri BDA$ on trouve que la droite $\mathcal{D}$ passe par les milieux $N \in [AC]$, $Q \in [BC]$ et $P \in [BD]$ et que $MN=\frac{b}{2}$, $NQ=\frac{a}{2}$, $PQ=\frac{b}{2}$ et $MP=\frac{a}{2}$.
  }
  \begin{enumerate}
    \item Comme $b<a$, nous avons $3=NP=MP-MN=\frac{a-b}{2}$. Ainsi $\hl{b=}97-2\times 3 = \hl{91}$.
    \item La longueur recherchée est $\hl{MQ =} MN+NQ = \hl{\frac{a+b}{2}} = \frac{91+97}{2} = \hl{94}$.
  \end{enumerate}
\end{solution}

% -----------------------------------------------
\begin{exo}

  Soient $A$ et $B$ deux points donnés à distance $AB=7$. Soient $P$ et $Q$ deux points tels que :
  \imageR[width=5cm, sep=7pt]{Ratt_deux_cercles_et_tangente}{
    \begin{itemize}
      \item $AP=1$ et $BQ=4$;
      \item $A$ et $B$ sont de part et d'autre de la droite $(PQ)$;
      \item $(PQ)$ est une tangente commune aux cercles $\mathcal{C}(A,P)$ et $\mathcal{C}(B,Q)$ \emph{(voire figure)}.
    \end{itemize}
  }
  \begin{enumerate}
    \item Calculer la longueur $PQ$.
    \item Donner un programme de construction des points $P$ et $Q$.\\
    \emph{La construction doit être effectuée à partir des points donnés $A$ et $B$. Les constructions classiques sont admises, à l'exception de la division d'un segment en $n$ parties égales, qui doit être rappelée si elle est utilisée.}
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{solution}
  \emph{Cet exercice est quasiment identique à l'exercice n°3 du DS2.}
  \begin{enumerate}
    \item
      Comme $(PQ)$ est tangente aux deux cercles, nous avons \hl{$(AP) \perp (PQ) \perp (BQ)$}. Soit $C$ la projection orthogonale de $A$ sur $(BQ)$. Ainsi $ACQP$ est un rectangle et donc $CQ=1$ et $PQ = AC = \sqrt{AB^2-BC^2}$ d'après Pythagore. Pour finir $\hl{PQ=}\sqrt{7^2-5^2}=\hl{\sqrt{24}}$.
  \end{enumerate}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=7cm]{Ratt_deux_cercles_et_tangente_analyse}
  \end{center}
  \begin{enumerate}[resume]
    \item \textbf{Analyse.} Notons $D$ l'intersection de $(PQ)$ et $(AB)$. Les triangles $\tri DBQ$ et $\tri ABC$ sont semblables car ont leurs trois côtés parallèles. Donc $DB = AB\times\frac{BQ}{BC} = 7\times\frac{4}{5} \implies \hl{AD} = AB - DB = \hl{\frac{7}{5}}$. Ainsi, comme $\ang DPA = \frac{\pi}{2}$ (resp. $\ang DQB = \frac{\pi}{2}$), une fois le point $D$ construit, on pourra construire $P$ (resp. $Q$) en intersectant les cercles $\mathcal{C}(A,1)\cap \mathcal{C}[DA]$ (resp. $\mathcal{C}(B,4)\cap \mathcal{C}[DB]$)

    \textbf{Constructions classiques.} On aura besoin des constructions classiques suivantes (pour $X$ et $Y$ deux points donnés), qui sont admises :
    \begin{itemize}
      \item \emph{Division d'un segment $[XY]$ en $n$ parties égales.} Cette construction nous permet de construire $n-1$ points $Z_{1},\dots,Z_{n-1}$ du segment $[XY]$ tels que $XZ_{i} = \frac{i}{n}XY$ et $Z_{i}Y = \frac{n-i}{n}XY$.
      \item \emph{Le cercle de diamètre $[XY]$.} Soit $O$ le milieu du segment $[XY]$ obtenu en divisant le segment en $2$ parties égales, par exemple avec la construction précédente. Alors le cercle $\mathcal{C}(O,X)$ est le cercle recherché $\mathcal{C}[XY]$.
    \end{itemize}
    \textbf{Programme de construction.}
    \begin{enumerate}[1.]
        \item On divise le segment $[AB]$ en $7$ parties égales. On note $M_1,\dots,M_{6}$ les points obtenus, de sorte que $AM_{1}=\frac{1}{7}\times7=1$ et $M_{3}B=\frac{7-3}{7}\times7=4$. Ainsi \hl{$\mathcal{C}(A,M_1) = \mathcal{C}(A,1)$} et \hl{$\mathcal{C}(B,M_3) = \mathcal{C}(B,4)$}.
    \end{enumerate}
    \vskip -7pt
    \imageR[width=8cm, y offset=7, sep=0mm]{Ratt_deux_cercles_et_tangente_construction}{%
      \begin{enumerate}[1.,resume]
        \item On divise le segment $[AB]$ en $5$ parties égales. On note $D$ le point obtenu tel que $AD=\frac{1}{5}AB = \frac{7}{5}$.
        \item $\{\hl{P},P'\} \coloneqq \hl{\mathcal{C}[AD]\cap \mathcal{C}(A,M_1)}$.
        \item $\{\hl{Q},Q'\} \coloneqq \hl{\mathcal{C}[DB]\cap \mathcal{C}(B,M_3)}$ avec $P$ et $Q$ de part et d'autre de la droite $AB$.
      \end{enumerate}
    }\vskip 2mm
    \emph{Remarque : Les points $P'$ et $Q'$, symétriques à $P$ et $Q$ par rapport\\ à la droite $(AB)$, conviennent aussi.}
  \end{enumerate}
\end{solution}

% -----------------------------------------------
\begin{exo}

  Soient $ABCD$ un carré direct, $\tri ABE$ un triangle équilatéral intérieur au carré et $\tri BCF$ un triangle équilatéral extérieur au carré. Soient $a$ et $b$ les affixes des points $A$ et $B$ respectivement.
  \begin{enumerate}
    \item Calculer les affixes $d$, $e$ et $f$ des points $D$, $E$ et $F$ respectivement, en fonction de $a$ et $b$.
    \item Montrer que $D$, $E$ et $F$ sont alignés.
  \end{enumerate}

\end{exo}

\begin{solution}

  Notons $j=e^{2i\pi/3} = -\frac{1}{2}+i\frac{\sqrt{3}}{2}$ la racine 3\up{e} de l'unité. La multiplication par $j$ correspond à la rotation $R_{120^\circ}$ et celle par $i$  correspond à $R_{90^\circ}$.
  \begin{enumerate}
    \item
      \imageR[width=57mm]{Ratt_carre_et_triangles}{
        Nous avons
        \begin{itemize}
          \item $\vv{AD} = R_{90^\circ}(\vv{AB}) \implies \hl{d = a+i(b-a)}$.
          \item $\vv{BE} = R_{120^\circ}(\vv{AB}) \implies \hl{e = b+j(b-a)}$.
          \item $\vv{BF} = R_{120^\circ}(\vv{CB}) = R_{120^\circ}\circ R_{90^\circ}(\vv{BA})$\\ $\implies$ $\hl{f = b+ji(a-b)}$.
        \end{itemize}
      }
    \item D'après la question précédente
    \begin{itemize}
      \item $d-e = (a-b)(1+j-i)$
      \item $f-e = (a-b)(ji+j)$
    \end{itemize}
    Nous avons $1+j-i = \frac{1+i(\sqrt{3}-2)}{2}$ et $j(i+1) = \frac{-(1+\sqrt{3})+i(\sqrt{3}-1)}{2}$. Pour \hl{$\lambda = -(1+\sqrt{3}) \in \mathbb{R}$}, comme $(1+\sqrt{3})(2-\sqrt{3}) = \sqrt{3}-1$, on trouve $\lambda(d-e) = (f-e) \implies \hl{\lambda \vv{ED} = \vv{EF}}$ $\implies$ les trois points $D$,$E$ et $F$ sont alignés.
\end{enumerate}
\end{solution}

\end{document}
